_6\. 蒂布尔或蒂沃利。这座城市的叛乱。奥托三世和教皇对它的围攻和保护。罗马的叛乱。奥托的绝境。他对罗马人的演讲。他逃离罗马。他的最后一年。1002年1月23日去世_。

1001 年 1 月 4 日，奥托接待了他的老师、希尔德斯海姆主教伯恩沃德，并在他的宫殿旁为他提供了住所。不久之后，他自己也被征召入伍，以对付提布尔的起义。在罗马的乡村城镇中，当时最有影响力的是普拉内斯特、塔斯库勒姆和提布尔，前者是元老斯蒂芬尼亚的儿子们的领地，后者由阿尔贝里奇的后裔统治，但提布尔拥有一定的城市自由。这座城市当时已被称为蒂博里（Tibori）或蒂沃里（Tivori），后来成为蒂沃利（Tivoli）。传说、历史和自然美景使其闻名遐迩。阿尔巴龙加是罗马的母亲，共和国城市的神庙和城墙都是用佩佩林山脉建造的，但蒂沃利人可以自豪地说，罗马帝国和罗马教皇的巨大石灰华建筑都是用他们山上的黄石建造的。

提布尔别墅的废墟上留存着奥古斯都时代的辉煌名字，其中包括梅塞努斯、贺拉斯和西塞罗、瓦鲁斯、卡西乌斯和布鲁图、皮松斯、萨卢斯特和马蒂亚尔斯的名字。咆哮的阿尼奥河穿过美丽的石窟，石窟上装饰着塞壬和海神的寓言故事，神庙的遗迹上刻有海格力斯、灶神和阿尔布尼亚西比拉的头衔，西比拉曾在异象中向屋大维揭示了基督的诞生。在蒂沃利斯山脚下的橄榄树林中，哈德良的别墅遗址--西方世界最大的游艺宫殿--仍然令人惊叹。当时，它处于如此巨大的废墟之中，以至于被认为是一座城市，并被称为蒂沃利古城。虽然无数的雕像、马赛克和宝石都已被移走，但在奥托三世时代，这些东西一定还是非常多的。在被瓦砾覆盖、被人类遗忘的奇妙门廊的废墟中，安提诺乌斯、芙罗拉、花妖、半人马、塞蕾丝、伊希斯、哈波克拉特斯、索苏斯的鸽子马赛克以及许多艺术品如今都陈列在罗马和其他地方的博物馆中。哥特人、伦巴第人和撒拉逊人曾对提布尔进行过毁灭性的破坏；但许多城墙和神庙的废墟、克劳迪引水渠的遗迹、圆形剧场、喷泉、这里和那里的雕像仍然直立着，街道上仍然有古老的名字，而教堂和修道院则是从神庙中产生的。我们仍然可以在十世纪的提沃尔文件中读到这样的名字："提沃尔"（Tivoles）。世纪的 Tivoles 文件中还能读到这些名字： 在这里，普劳提亚人的坟墓被改造成了一座桥堡，就像罗马的哈德良陵墓一样。

虽然在蒂沃利，就像在波尔图斯或阿里西亚一样，教皇执达官行使着罗马教会的管辖权，但市民们似乎保持着独立的精神。他们的主教被免除了伯爵的禁令，由于那里没有大贵族家族，蒂沃利能够在主教的保护下享受比其他罗马城镇更自由的市政制度。这种豁免放松了各城镇的臣民义务，它们开始分离，罗马很快发现自己又回到了童年时代，那时它曾与坎帕尼亚（Campagna）各城镇肆无忌惮地开战。

要求自由的提沃勒人杀死了奥托似乎派去担任校长的马佐林努斯公爵。皇帝随后包围了这座城市：它进行了自卫，然后失去了勇气，西尔维斯特和伯恩沃德劝说它屈服。最高贵的市民们半裸着上身，手里拿着一把剑和一捆棍棒，向奥托求饶。他宽恕了这座城市，只推倒了部分城墙，并接受了人质。皇帝就这样把自己当成了罗马领土的主人，因为蒂沃利的君主教皇只是充当了调解人的角色，并请求放过这座城市，这激怒了罗马人。也许有人会怀疑他们对蒂沃利的血腥仇恨，但历史证实了这一点，迟至 1142 年，对这座小城的类似饶恕还引发了一场大革命。罗马人的自信心被奥托自己的幻想煽动起来了；他们已经在考虑建立元老院的权利，并要求兼任邻近城镇的政府。教皇、皇帝和城市这三个权力的王位请求者自此冲突不断。

在奥托三世末期，罗马的乐观主义者支持皇帝；由于皇帝本人也想居住在罗马，他们就利用皇帝关于罗马人民新的伟大的想法，用自己的统治取代教皇的统治。也许皇帝曾许诺给他们蒂沃利的财产，但教皇却阻止摧毁这座城市，以便将其据为己有。当罗马人看到自己上当受骗时，对蒂沃利撒克逊人枷锁的仇恨使他们崩溃了：他们愤怒地站了起来，锁上了城门，砍倒了皇帝的一些手下，包围了阿丁汶山皇宫。被关在宫内三天的奥托想要赶往他的部队；伯恩沃德主教为所有信徒举行了圣餐仪式，他手持圣枪，决定走在进攻者的前面。与此同时，亨利公爵和休公爵在城门外与罗马人谈判，直到他们和伯恩沃德成功平息了叛军。后者撤出了阿汶丁山，让亨利和休进去，但第二天他们和平地来到王宫前参加奥托召集他们举行的会议。奥托在塔楼上对他们发表了讲话。失望和痛苦让这个不幸的年轻人变得口若悬河："是你们吗，我称之为我的罗马人，为了你们我离开了我的祖国和亲人？为了爱你们，我抛弃了我的撒克逊人和所有日耳曼人，甚至是我自己的血脉；我把你们领到了我们帝国最遥远的地方，那里甚至连你们的父辈统治世界时都不曾踏足过。我想把你们的名字和名声传到天涯海角；你们是我的宠儿；我为你们承担了所有其他人的仇恨和嫉妒。而现在，你们因感激而离开了你们的父亲，你们残忍地扼杀了我的知己，把我排除在你们之外，尽管你们无法做到这一点；因为我用父爱拥抱的人是无法从我的心中驱逐出去的。我了解叛军的首领，只要眨眨眼睛，我就能认出那些厚颜无耻地忍受所有人对他们的注视的人；即使是我最忠实的人，我也为他们的纯真而欢欣鼓舞，但他们注定要迷失在恶人之中而不被人认识，这真是一种可耻的状况。这番话产生了巨大的影响--全场鸦雀无声，然后一片哗然。贝尼洛和另一个叛军的头颅被抓住，拖上塔楼的楼梯，半死不活地扔在皇帝的福森脚下。

他的梦想残酷地破灭了，他陷入了深深的忧郁之中；就像哥特人狄奥多里克一样，他发现自己在心爱的罗马成了陌生人中的陌生人。虽然罗马人已经放下了武器，但城市里仍然充满了骚乱。忘恩负义的塔斯库勒姆的格雷戈里乌斯煽动了民众；人们在谈论攻击皇帝的计划，因为他的一些小部队就在城外。亨利、休和伯恩沃德敦促他尽快自救，1001年2月16日，这个不幸的人带着他们和教皇离开了这座城市，他的离开就像一次逃亡，因为许多日耳曼人留在了这里，现在被罗马人扣作人质。然而，罗马又重新独立了；作为被解放人民的首领，塔斯库勒姆的格里高利--著名的阿尔贝里希的孙子--现在接管了罗马城的军团，奥托重新建立了他的家族。

奥托转而向北；他把伯恩沃德和亨利遣送到了德国，新的部队将从那里与他会合，而他自己则在拉文纳附近的克拉塞修道院庆祝复活节。尽管他可以把逃离罗马视为一生中最艰难的朝圣之旅，但他还是再次披上了忏悔的长袍。罗穆瓦尔德急切地抓住这个动摇的灵魂，将其作为自己在修道院的最大胜利记录下来，并向世人展示，他已经从这个世界上偷走了一个总督、一个作为僧侣的皇帝。但奥托多梦的天性可以在修道院的奥秘中迷失几个星期，却不能永远埋没在其中。他再次脱下了忏悔的外衣，在对威尼斯的一次秘密访问中，已经成为僧侣的总督的儿子皮埃尔-奥塞洛二世向他展示了年轻的海后的辉煌、他作为统治者的美德效果以及他的军团的实际智慧。

奥托集结了他的军队后，带着复仇之心向罗马进军。然而，我们没有听到任何关于攻城的消息；我们只发现皇帝于 6 月 4 日在圣保罗，7 月 19 日在阿尔班山，7 月 25 日和 31 日在帕特诺。如果罗马城门向他敞开，他不会进入罗马的说法是不可信的。他的军队人数不多，因为他还在等待科隆大主教赫里伯特的军队，罗马人出于恐惧释放了被俘的日耳曼人，他们不得不选择围困的极端必要性，而不是屈服，屈服的后果对他们来说就是克雷森提乌斯的命运。皇帝很快就出现在了这座城市的前方，很快就摧毁了这座城市的领土，他的敌人遍布这座城市的每一个堡垒。他自己偶尔也会在奇维塔-卡斯特利亚纳附近索拉克特河畔的帕特诺设立总部，但叛变的王子们迫使他匆忙南下。他去了萨莱诺，围攻并攻占了贝内文托，但到了秋天，他又回到了帕维亚，然后进入了拉文纳。"圣罗穆阿尔德警告他说："如果你回到罗马，就再也看不到拉文纳了。奥托在托迪庆祝了他最后一个圣诞节，并在那里与教皇就德国事务举行了一次会议。

1002年来临了。德意志人民的不满情绪与日俱增，他们威胁要册封另一位王子来取代他们在意大利失踪的国王，辅兵的缺失让皇帝很沮丧，他还发了高烧，于是在1月份前往帕特诺城堡，伯恩沃德的弟弟塔穆斯伯爵在那里指挥，帕维亚的帕特里修斯-齐亚佐带着士兵与他会合。在他眼中，整个意大利都是一团愤怒的火焰；这位梦想着重建罗马帝国的皇帝发现自己奄奄一息地躺在一个小堡垒里，饥饿折磨着他，罗马诸侯的傲慢无礼威胁着他。他看到赫里伯特率领一支军队进城；教皇西尔维斯特赐他圣餐：1002 年 1 月 3 日，他死在朋友的怀抱中，享年还不到 22 岁。

奥托的死和他的生一样，很快成为了传奇。据说克雷森提乌斯的遗孀，一个新的美狄亚，用她的魅力迷惑了奥托；她假装为他治病，用有毒的鹿皮包裹他，或为他调制药水，或在他的手指上戴上有毒的戒指，从而为她的丈夫报仇。皇帝死后，曾希望葬在亚琛；生者唾弃了德意志，死者却回到了祖先的身边。奥托的结局和他穿过意大利的送葬队伍是一出凄美的悲剧，告诉人们凡人的崇高理想是徒劳无益的，古人在伊卡洛斯的形象中写出了前所未有的美丽。德国人带着皇帝的棺木仓皇逃离了托斯卡纳。他忠实的追随者、列日和科隆、奥格斯堡和康斯坦茨的主教、下洛林的奥托公爵以及其他大人物一直保守着死亡的秘密，直到他们的部队集结完毕；然后他们出发了。英勇的日耳曼人将队伍团团围住，用他们的剑为队伍开路。就这样，这位深爱罗马的皇帝在疯狂的战斗呐喊声中被抬走，穿过蜂拥在棺材周围的罗马人，穿过他曾经在大胆的计划鼓舞下率领军队走过的那些地区。

奥托三世也许是日耳曼人对意大利美丽的南方世界的热情在历史上最辉煌的牺牲品，他们总是被一种理想主义的本能所吸引。古今中外的其他民族都是怀着政治本能的愿望出国的，而我们唯一征服的基本上是意大利，这个历史、美丽和诗歌的国度一再向我们招手。宗教情感的内在性使日耳曼人成为罗马教会的保护者，并将他们与罗马紧密联系在一起。求知欲驱使他们前往古代宝库，这也将使意大利和罗马这片土地成为我们永远的宝地。政治的结合产生了帝国的概念，德意志成为了帝国的承载者。教会和帝国是组织和维持各民族间和平关系的一般形式，为了这些形式，日耳曼人削弱了自己的民族性。几个世纪以来，他们的国王带领他们越过阿尔卑斯山前往罗马，为政治-宗教理想献身，但这却使德意志成为了一个被选中的民族。它始终专注于人类的最高目标，因此能够成为欧洲解放精神工作的中心。通过在罗马的奥托顿人，它建立了时代的联系和流动，将封印从古代的坟墓中剥离出来，将古代世界和基督教世界的文化联系在一起，将罗马人和日耳曼人的天性结合在一起，这导致了现代教育的伟大进程，使教会摆脱了深重的衰败，并向它灌输了改革的精神。德国就像被一块精神磁铁吸引住一样，被罗马吸引住了，但当精神自由要求德国与罗马分离时，那些将祖国历史重心推向罗马的萨克森国王的孙子们又将德国与罗马分离了。

奥托三世虽然想成为希腊人或罗马人，但他从头到脚都是德国人。就连他天性中的矛盾也是德国式的，他既被古典古代所吸引，也被基督教所吸引。德国、罗马和东方这些当时影响世界的力量同时触动了他。通过他和他的朋友格尔伯特，他所结束的十世纪指向了通过古代和东方振兴欧洲文化。无论是查理曼大帝的政治家智慧，还是奥托一世的英雄气概，都无法要求一位在国王开始当国王时还不成熟，而普通人甚至连最简单的生活职责都无法胜任的年龄就决定了自己事业的王子做到。这位对一切伟大事物都充满热情的年轻人的形象，与其说属于历史，不如说更属于诗歌，因为他在诗歌中没有留下任何重要的痕迹。他的同胞将他安葬在查理曼大教堂，而传说中的奥托三世则是世界的奇迹。
